從多神教、柏拉圖到基督教––一個思想史簡述

依篇文本身係Hector文既插曲(題外話)部分但寫完發覺抽出黎講都幾有意思﹐所以單獨發一篇﹐順便宣傳下。

襯特洛伊全戰出﹐介紹下史詩真正既主角---特洛伊王子Hector赫克托

#2正式開始

從多神教、柏拉圖到基督教––一個思想史簡述

現在﹐請拋開現代人的觀點﹐回到古代的世界：這裡新的宗教仍不斷地誕生﹐不斷地衝擊古人的心靈﹐這些新宗教背後都代表著新的哲學、新的世界觀。

希臘神話裡的神是人格化的﹐有人類的七情六慾﹐這算是半個常識。這種神明絕不完美﹐就如史詩裡雅典娜女神賤過狗(詳見Hector post)﹐這些不完美的地方﹐正是希臘多神教後來被攻擊的地方。

實際上﹐在古希臘後期﹐傳統的宗教已受到哲學家的挑戰。傳統的諸神能體現生命的活力﹐但在道德上是不完滿的﹐在能力上也被更高的命運左右。「這種神真的是宇宙最高的存在嗎?」哲學家問道。

如果﹐人類的美善和理智﹐可以上通於天﹐有絕對的意義。那麼﹐宇宙間自然就有「最高的理智、純粹的善」﹐為一切創造和美善提供動力。這個最高的善﹐就是真正的最高神––柏拉圖(蘇格拉底)在《理想國》裡否定荷馬神話﹐建立「理型」(絕對、終極、不朽的善)﹐就是基於這個思路。蘇格拉底被指控說不敬神明是有其道理的。

相信看到這裡﹐大家都能注意到﹐柏拉圖學說與基督教的相似之處(與中國的宋明理學也頗有相通之處)：都有一個超自然的「至高、至善、至有力」的存在。必朽之物與污穢聯繫起來﹐人類的生存目的就是超越自己的肉體﹐達成靈魂的不朽。

實際上﹐基督教神學在建立之時已有很有柏拉圖哲學的成分。在保羅書信裡就有很多希臘的哲學概念。

從文藝興復一直到現代哲學，這種「最高存在」的觀念就不斷受到挑戰﹐起初是太過完美、絕對的神被否定﹐然後是被認為可靠的理性其實也不是完全可靠。而現代哲學就正是當各種天經地義的概念被打散後﹐逐個逐個地重新建構、審視一切的過程。

強po lm

我覺得中國哲學最難明係個「道」字同個「氣」字

可唔可以講吓般若學

唐君毅既《中國哲學原論》﹐就係疏理傳統中國哲學的各個概念﹐分析「道」、「氣」、「性」等概念係歷史上唔同既意思﹐以及演變﹐有精力可以鋤下。

Strong post lm

做咩講緊希臘 無啦啦又跳左去印度既
如果我真敢係講﹐你都唔好信﹐因為一定係我亂講同鳩吹

不過﹐你可以留意下香港法相學會
(其創立人羅時憲先生都係現代佛教研究幾重要既學者)

佢定期有D面向大眾既佛學入門講座﹐而且都有上傳到Youtube
(前幾年係大學有「佛經選要」講座﹐就係針對大眾既入門。主講人都係研究得比較深既居士﹐會試圖更深地講解佛學既概念﹐唔淨係導人向善講耶穌)

同埋﹐又可以留意下加拿大安省法相學會的Podcast「演揚妙法」﹐又係一個好好既入門節目。

利申：我唔係佛教徒﹐亦無學過佛

但點解無啦啦又會留意般若呢?平時有睇其他佛教野嗎?

因為上面講開對「造物主」嘅質疑，所以諗起佛學（嘅講法

啟開陶國璋，但係都仲仲係唔係好明

補：
突然想到﹐希臘宗教其實也是有最高的、終極的神：
那就是宙斯之父，混沌之神Chaos。
這可以反映﹐古希臘人世界觀(人世)的本質是一個混亂、痛苦的世界﹐所以也有了荷馬的格言：「一個人最好的是沒有出生﹐其次是儘快死去。」也正是這樣﹐像尼采在《悲劇的誕生》說裡的﹐希臘神話以眾神(英雄)這種健康的、充滿活力的、世俗的理想﹐來克服人世的苦難﹐建立人生的理想。

這跟柏拉圖/猶太教式的終極圖景完全不同﹐隨之推演出的理想人生也完全不同。在柏拉圖式的世界裡﹐世界有終極的善﹐就像《大學》裡的「明明德」﹐《創世紀》裡上帝創造的光(對﹐這個光﹐不只是Big Bang創造物質世界的光，也是生命價值的光)。隨之有秩序的世界，有秩序的人生。欲望是要壓制的﹐虔誠是要鼓勵的。

這大概不太嚴謹﹐但似乎可以將上古哲學/宗教分成：混沌的﹐以及有理的。而所謂有理的世界﹐有理的人生﹐其實並不如我們想像般天經地義。

----

上面其實係鳩UP ﹐古希臘Chaos唔係「混沌」既意思﹐偏近係「空間」。
此外略讀亞里士多德《形而上學》，疏理當時各種世界觀的學說﹐希臘人都唔係覺得世界完全一片混沌。
姑且存底﹐呃下傻仔